\chapter{IT|PRO}
\label{IT|PRO}

\section{Allgemein}

Das Unternehmen IT|PRO wurde 1999 mit der Vision \textit{Lösungen für Menschen} gegründet. 
Im Unternehmen werden aktuelle Technologien eingesetzt, um bestmögliche und wirtschaftliche Lösungen zu kreieren. 
Diese Technologien reichen vom \textit{.NET Framework} bis hin zum \textit{Angular 2/4 Framework} und zusätzlicher Hardwareentwicklung. 
Das Unternehmen bietet dabei Gesamtlösungen sowie spezielle Kundenlösungen und Standardprodukte. 
Es wird ein Komplettservice angeboten mit Beratung, Analyse der bestehenden Geschäftsprozesse mit Projektentwicklung und Inbetriebnahme bis hin zum Support. 
Im Hintergrund stehen engagierte Entwickler und Partnerbetriebe, damit eine Lösung aus einer Hand geliefert werden kann. 
Aktuell besteht das Team aus den beiden Geschäftsführern und rund 20 Mitarbeitern/Innen. 

\section{Arbeitsgebiet}

Ein Teil der eigenen Softwarelandschaft im Unternehmen IT|PRO widmet sich der Routenplanung und Optimierung. 
Diese Applikation wurde in einem Softwareprojekt mit der FH-Hagenberg auf eine neue Version gebracht und dabei weitgehend neu implementiert. 
Im Rahmen des Praktikums wurde eine weitere Hauptumstellung durchgeführt. 
So wurde das Karten-Framework \textit{Bing Maps} durch das freie Framework \textit{Leaflet} ersetzt. 
Des Weiteren wurde das letzte fehlende Feature, ein Disponierungstool, aus der vorhergehenden Version neu implementiert. 
Eine weitere Aufgabe im Praktikum war die Überarbeitung und teilweise Neuimplementierung des Routing-Algorithmus. 
Dieser beruht auf einem Savings-Algorithmus mit der Erweiterung um Zeitfenster. 
In Kapitel \ref{Logistik} werden die Grundlagen im Bereich der Logistik erklärt und erläutert. 